【專訪】馬凱及DQ事件惹外國法律界關注 戴啟思：偏重「一國」損香港國際形像

香港出現馬凱被拒續工作簽證以及劉小麗被褫奪參選格資事件後，前日到意大利羅馬出席有逾千名不同國家律師參與的國際會議的戴啟思指，會上部分律師都對香港近日發生的事件表示關注，覺得特區政府的做法十分奇怪，向他探問：「香港發生甚麼事? (What's happening in HK?)」戴啟思認為特區政府處理上述兩件事的手法，對香港的國際形象並無好處，當然特區政府可以繼續偏重強調「一國」的重要性，「香港可以繼續這樣下去，如果不關心香港的國際形象的話」。

戴啟思指，當國際組織如世界銀行指香港是一個理想的營商環境時，香港政府回應時很高興，但當國際社會指出香港政府不公對待記者時，香港政府又會指是外國勢力干預，他認為：「你（香港政府）不可能兩樣都要，不能只要一樣不要另一樣（評價）」，強調香港過去一直以國際城巿聞名世界，而不是一個大陸省巿。

對於劉小麗被褫奪參選資格，戴啟思表示，一如過去法庭多次重申，如果政府對個別參選人的資格有疑問時，即使當局認為結果十分明顯，亦應讓參選人有解釋機會，因為如此才屬公平做法，「但在（劉小麗）這個案中，並沒有發生」。戴啟思認為政府不給予參選人任何解釋機會，即取消其參選資格的做法過去十分罕見。